
# 組合語言簡介



在電腦發展的早期，許多人都會使用組合語言撰寫程式。但在電腦發達的今天，組合語言通常只被用來撰寫非常低階的程式，像是啟動載入器、配置中斷向量、作業系統的行程切換、驅動程式、以及少數為了速度原因而採用組合語言的程式，例如像繪圖卡的顯示程式等。

雖然如此，學習組合語言的概念仍然有其重要性。因為組合語言除了是計算機結構的核心領域，可以幫助理解電腦的硬體架構之外，還可以幫助讀者學習系統軟體的設計方式，是理解系統軟體的捷徑。正因為如此，組合語言可以說是系統程式課程的核心。

**IBM PC 的硬體架構**

![](http://ccc.nqu.edu.tw/db/c/PC_architecture.jpg)
                 圖一、個人電腦的結構圖

![](http://ccc.nqu.edu.tw/db/c/PC_motherboard.jpg)
　　　　　　　　　　　　　　　圖二、個人電腦的主機板實例

![](http://ccc.nqu.edu.tw/db/c/IA32_register.jpg)
　　　　　　　　　　　　　　　圖三、IA32 的常用暫存器
![](http://ccc.nqu.edu.tw/db/c/IA32_eax.jpg)

　　　　　　　　　　　　　　　圖四、IA32 的 EAX 暫存器

**參考文獻**

　　x86 Instruction Set Reference  
　　The Intel 8086 / 8088/ 80186 / 80286 / 80386 / 80486 Instruction Set  
　　Intel Architecture Software Developer's Manual - Volume 2  
　　http://developer.intel.com/design/pentium/manuals/24319101.pdf